@misc{IDC,
	title = {Smart Cities Hacía una economía inteligente},
	howpublished = {\url{http://idcevents.com/eng/41398-ciudades-inteligentes}},
	publisher = {IDC},
	note = {Retrieved on February, 2014},
}

@misc{smartCityWiki,
	title = {Ciudad inteligente},
	howpublished = {\url{http://es.wikipedia.org/wiki/Ciudad\_inteligente}},
	lastchecked = {24 Juny 2014},
	note = {Retrieved on March, 2014},
}

@misc{caracteristicasCiudad,
	title = {¿Qué es una ciudad inteligente? (Smart City) - Características},
	howpublished = {\url{http://demaindeco.blogspot.com.es/2012/01/que-es-una-ciudad-inteligente-smart.html}},
	publisher = {Demain Deco},
	note = {Retrieved on March, 2014},
}

@misc{ciudadesCintel,
  author = {Moreno Herrera, L. and Gutiérrez Sánchez, A.},
  title = {CIUDADES INTELIGENTES: oportunidades
para generar soluciones sostenibles},
  publisher = {Estudios Sectoriales CINTEL. Proyectos TIC innovadores},
  year = {2012}
}

@misc{smartMalaga,
   author = {Requejo, M},
   title = {Málaga lidera el ranking de ciudades inteligentes en España},
   howpublished = {\url{http://noticias.lainformacion.com/espana/
   malaga-lidera-el-ranking-de-ciudades-inteligentes-en-espana}},
   year = {2014},
   note = {Retrieved on March, 2014},
}

@misc{idcMalaga,
  author = {Achaerandio, R. and Bigliani, R. and Gallotti, G. and Maldonado, F. and Curto, J.},
  title = {Análisis de las Ciudades Inteligentes en España},
  publisher = 	{IDC. Analyze the future},
  year = {2012}
}

@misc{smartBarcelona,
   title = {Barcelona Smart City. El agua, elemento clave en la configuración de las ciudades inteligentes},
   howpublished = {\url{http://www.elperiodico.com/es/noticias/barcelona-smart-city/agua-clave-configuracion-las-ciudades-inteligentes-2942049}},
   publisher = {El periódico Barcelona},
   year = {2013},
   note = {Retrieved on March, 2014},
}

@misc{smartSantander,
   author = {González, M.},
   title = {Cómo Santander quiere convertirse en una 'ciudad inteligente'},
   howpublished = {\url{http://mobileworldcapital.com/es/articulo/250}},
   publisher = {Mobile World Capital Barcelona},
   year = {2013},
   lastchecked = {11 Noviembre 2013},
   note = {Retrieved on March, 2014},
}

@misc{calmTraffic,
   author = {Perez, M.A.},
   title = {Santander y su proyecto de ciudad inteligente},
   howpublished = {\url{http://blogthinkbig.com/santander-ciudad-inteligente/}},
   publisher = {Think Big},
   year = {2013},
   note = {Retrieved on March, 2014},
}

@misc{smartRivas,
   author = {Paniagua, S.},
   title = {Rivas, la gran ciudad inteligente implementada por Indra},
   howpublished = {\url{http://www.sorayapaniagua.com/2012/05/14/rivas-la-gran-ciudad-inteligente-implementada-por-indra/}},
   publisher = {Big Data / IoT/ Maker},
   year = {2012},
   lastchecked = {14 Mayo 2012},
   note = {Retrieved on March, 2014},
}

@article{policiaRivas,
   author = {Argote Cardeñosa, F.},
   title = {Rivas Vaciamadrid Pionero en Smart City. Implantación del Proyecto de Ciudad Segura Digital},
   journal = {Usec Network International Magazine},
   year = {2013},
   number = {76},
   pages = {8-12},
   month = {Enero-Febrero},
}

@misc{ontologia,
   author = {Noy, N.F. and McGuinness, D.L.},
   title = {Desarrollo de Ontologías-101: Guía Para Crear Tu Primera
Ontología},
   publisher = {Stanford University},
   year = {2005},
   lastchecked = {19 Septiembre 2014},
}

@misc{rudolf,
   author = {Giffinger, R.},
   title = {The smart city model},
   howpublished = {\url{http://www.smart-cities.eu/model.html}},
   publisher = {European Smart Cities},
   note = {Retrieved on March, 2014},
}

@misc{completitud,
   author = {Grupo de trabajo Smart Cities},
   title = {De la ciudad inteligente a los negocios inteligentes},
   year = {2013},
}

@inproceedings{gobierno,
  added-at = {2008-09-10T00:00:00.000+0200},
  author = {Goudos, Sotirios K. and Peristeras, Vassilios and Loutas, Nikos and Tarabanis, Konstantinos A.},
  biburl = {http://www.bibsonomy.org/bibtex/29321dc9d4e106aeb1e32a7d2b36054c9/dblp},
  booktitle = {ICDIM},
  date = {2008-09-10},
  description = {dblp},
  ee = {http://dx.doi.org/10.1109/ICDIM.2007.4444233},
  interhash = {375272e0cb5d306977c623352ddc6945},
  intrahash = {9321dc9d4e106aeb1e32a7d2b36054c9},
  keywords = {dblp},
  pages = {260-265},
  publisher = {IEEE},
  timestamp = {2008-09-10T00:00:00.000+0200},
  title = {A public administration domain ontology for semantic discovery of eGovernment services.},
  url = {http://dblp.uni-trier.de/db/conf/icdim/icdim2007.html#GoudosPLT07},
  year = 2007
}

@misc{transporte,
   author = {Kellberger, S. and Castelli, L. and Piera, M.A.},
   title = {Development of an Intelligent Transport System Ontology - Linking Applications and Technologies Across Different Transport Modes},
   howpublished = {\url{http://abstracts.aetransport.org/paper/index/id/141/confid/1}},
   publisher = {Association for European Transport},
   note = {Retrieved on March, 2014},
}

@misc{elementosOntologia,
   author = {Becerra, A.},
   title = {¿Qué compone a una Ontología?},
   howpublished = {\url{http://transparenciayontologias.blogspot.com.es/2013/04/que-compone-una-ontologia.html}},
   year = {2013},
   lastchecked = {30 Abril 2013},
   note = {Retrieved on April, 2014},
}

@book{funcionesProtege,
   author = {Martí, Y. and Planelles, E.},
   title = {Análisis Protégé-2000},
}

@misc{instalacionProtege,
   author = {Rueda, R.M},
   title = {Tutorial Protégé},
   howpublished = {\url{http://progrmrmalasmanas.blogspot.com.es/2012/09/tutorial-protege.html}},
   year = {2012},
   lastchecked = {18 Septiembre 2012},
   note = {Retrieved on April, 2014},
}

@misc{indra,
   title = {SOFIA – Objetos inteligentes para aplicaciones inteligentes},
   publisher = {Indra. Proyectos de Innovación},
   howpublished = {\url{http://www.indracompany.com/sostenibilidad-e-innovacion/proyectos-innovacion/sofia-objetos-inteligentes-para-aplicaciones-inteli}},
   note = {Retrieved on April, 2014},
}

@misc{kp,
   author = {Fernández Gómez-Pimpollo, J.},
   title = {Arquitectura SOFIA},
   howpublished = {\url{http://www.slideshare.net/sofiaproject/sofia-indra-aicia-presentation}},
   publisher = {Indra},
   year = {2012},
   lastchecked = {20 Enero 2012},
   note = {Retrieved on April, 2014},
}

@misc{entrevista,
   author = {García Dols, A.},
   title = {Entrevista a Álvaro García Dols},
   howpublished = {\url{http://www.casadomo.com/entrevistas/alvaro-garcia-dols}},
   year = {2013},
   lastchecked = {27 Febrero 2013},
   note = {Retrieved on April, 2014},
}

@misc{sofia2,
   title = {Smart Platform SOFIA2},
   publisher = {Indra},
   howpublished = {\url{http://scfront.cloudapp.net/\#}},
   note = {Retrieved on April, 2014},
}

@misc{osmWiki,
   title = {OpenStreetMap},
   howpublished = {\url{http://es.wikipedia.org/wiki/OpenStreetMap}},
   publisher = {Wikipedia La enciclopedia libre},
   lastchecked = {28 Marzo 2014},
   note = {Retrieved on April, 2014},
}

@misc{pasosMapa,
   title = {Beginners' guide},
   howpublished = {\url{http://wiki.openstreetmap.org/wiki/Beginners\%27\_guide}},
   publisher = {Wikipedia La enciclopedia libre},
   lastchecked = {29 Abril 2014},
   note = {Retrieved on April, 2014},
}

@misc{espana,
   title = {WikiProject Spain},
   howpublished = {\url{http://wiki.openstreetmap.org/wiki/WikiProject\_Spain}},
   publisher = {Wikipedia La enciclopedia libre},
   lastchecked = {27 Abril 2014},
   note = {Retrieved on April, 2014},
}

@article{maps,
   title = {FAQ},
   howpublished = {\url{http://wiki.openstreetmap.org/wiki/FAQ}},
   publisher = {Wikipedia La enciclopedia libre},
   lastchecked = {28 Abril 2014},
   note = {Retrieved on April, 2014},
}

@misc{osm,
   author = {Alcubierre, D.},
   title = {OpenStreetMap, la alternativa libre a Google Maps},
   howpublished = {\url{http://www.theproject.ws/ca/node/1097}},
   publisher = {THP equipos especiales para proyectos únicos},
   year = {2012},
   lastchecked = {27 Marzo 2012},
   note = {Retrieved on April, 2014},
}

@misc{bbdd,
   title = {¿Por qué no usar simplemente Google o cualquier otro proveedor de mapas parecido?¿Acaso no es gratis?},
   howpublished = {\url{http://www.openstreetmap.es/preguntas-frecuentes/}},
   publisher = {OpenStreetMap España. Creando el mapa libre del mundo},
   note = {Retrieved on April, 2014},
}

@misc{wikibbdd,
   title = {Database},
   howpublished = {\url{http://wiki.openstreetmap.org/wiki/Database}},
   publisher = {Wikipedia La enciclopedia libre},
   lastchecked = {17 Septiembre 2012}},
   note = {Retrieved on April, 2014},
}
@misc{esquemabbdd,
   title = {Databases and data access APIs},
   howpublished = {\url{http://wiki.openstreetmap.org/wiki/Database\_schema\#Database\_Schemas}},
   publisher = {Wikipedia La enciclopedia libre},
   lastchecked = {22 Noviembre 2013},
   note = {Retrieved on April, 2014},
}

@misc{elementos,
   title = {Elements},
   howpublished = {\url{http://wiki.openstreetmap.org/wiki/Elements}},
   publisher = {Wikipedia La enciclopedia libre},
   lastchecked = {19 Marzo 2014},
   note = {Retrieved on April, 2014},
}

@misc{scone,
   author = {Morbini, F.},
   title = {What is SCONE?},
   howpublished = {\url{http://www.cs.rochester.edu/twiki/bin/view/Main/Scone}},
   publisher = {University of Rochester Computer Science},
   year = {2012},
   lastchecked = {16 Noviembre 2012},
   note = {Retrieved on April, 2014},
}

@MISC{Sco10,
 AUTHOR = "Fahlman, S.E.",
 TITLE = "The {S}cone Knowledge-Base Project",
 howpublished = {\url{http://www.cs.cmu.edu/~sef/scone/}},
 YEAR = "2010",
 note = {Retrieved on April, 2014},
}

@inproceedings{markerPassing,
  author = {Fahlman, Scott E.},
  booktitle = {KSEM},
  date = {2006-07-28},
  description = {dblp},
  editor = {Lang, Jérôme and Lin, Fangzhen and Wang, Ju},
  ee = {http://dx.doi.org/10.1007/11811220_11},
  interhash = {e291bf2ea52abab37ba67f2a362a65b7},
  intrahash = {9fbfb58b9d3ce4f7c8de193b716e578b},
  isbn = {3-540-37033-1},
  keywords = {dblp},
  pages = {114-126},
  publisher = {Springer},
  series = {Lecture Notes in Computer Science},
  timestamp = {2006-07-28T00:00:00.000+0200},
  title = {Marker-Passing Inference in the Scone Knowledge-Base System.},
  url = {http://dblp.uni-trier.de/db/conf/ksem/ksem2006.html#Fahlman06},
  volume = 4092,
  year = 2006
}

@inproceedings{multipleContexto,
  added-at = {2013-09-25T00:00:00.000+0200},
  author = {Fahlman, Scott E.},
  biburl = {http://www.bibsonomy.org/bibtex/2a58879af47d3af3177738de9b5349f69/dblp},
  booktitle = {AAAI Fall Symposium: Advances in Cognitive Systems},
  ee = {http://www.aaai.org/ocs/index.php/FSS/FSS11/paper/view/4212},
  interhash = {6ca39eff68f7fc88f0d921954303fa48},
  intrahash = {a58879af47d3af3177738de9b5349f69},
  keywords = {dblp},
  publisher = {AAAI},
  series = {AAAI Technical Report},
  timestamp = {2013-09-25T00:00:00.000+0200},
  title = {Using Scone's Multiple-Context Mechanism to Emulate Human-Like Reasoning.},
  url = {http://dblp.uni-trier.de/db/conf/aaaifs/aaaifs2011-01.html#Fahlman11},
  volume = {FS-11-01},
  year = 2011
}

@inproceedings{contextoMental,
  added-at = {2013-09-04T00:00:00.000+0200},
  author = {Chen, Wei and Fahlman, Scott E.},
  biburl = {http://www.bibsonomy.org/bibtex/2078c550556d7187b0ef8804206a5fd17/dblp},
  booktitle = {AAAI Fall Symposium: Biologically Inspired Cognitive Architectures},
  ee = {http://www.aaai.org/Library/Symposia/Fall/2008/fs08-04-010.php},
  interhash = {1a82d874e66b667951367ac947d9dacf},
  intrahash = {078c550556d7187b0ef8804206a5fd17},
  keywords = {dblp},
  pages = {54-59},
  publisher = {AAAI},
  series = {AAAI Technical Report},
  timestamp = {2013-09-04T00:00:00.000+0200},
  title = {Modeling Mental Contexts and Their Interactions.},
  url = {http://dblp.uni-trier.de/db/conf/aaaifs/aaaifs2008-04.html#ChenF08},
  volume = {FS-08-04},
  year = 2008
}

@InBook{tesis,
   author = {Santofimia, M.J.},
   title = {Automatic Service Composition Based on Common-Sense Reasoning for Ambient Intelligence},
   chapter = {Systems for common sense reasoning},
   year = {2011},
   pages = {38-41},
}

@InBook{cyc,
 author = {Lenat, D.B. and Guha, R.V.},
 title = {Building Large Knowledge-Based Systems; Representation and Inference in the Cyc Project},
 chapter = {The Cyc Philosophy},
 publisher = {Addison-Wesley Longman Publishing Co., Inc.},
 year = {1989},
 pages = {1-8},
}

@InBook{mccarthy,
  author={McCarthy, J. and Lifschitz, V.},
  title={Formalizing Common Sense: Papers by John McCarthy},
  chapter = {Programs with Common Sense},
  publisher={Intellect, Limited},
  year={1998},
  pages = {9-21},
}

@InBook{mueller,
  title={Commonsense Reasoning},
  author={Mueller, E.T.},
  chapter = {Introduction},
  publisher={Elsevier Science},
  year={2010},
  pages = {1-16},
}

@misc{manualZeroC,
   author = {D. Villa, F. Moya and O. Aceña},
   title = {Computación Distribuida Heterogéna con ZeroC Ice},
   publisher = {Grupo de Arquitectura y Redes de Computadores},
   year = {2012},
}

@article{serviciosMW,
   author = {M. Leandro},
   title = {Conceptos fundamentales de un Middleware y razones de su importancia en el mundo de hoy},
   year = {2007},
}

@misc{servicioIceStorm,
   title = {ZeroC IceStorm: gestionando eventos},
   howpublished = {\url{http://crysol.github.io/recipe/2007-10-25/zeroc-icestorm-gestionando-eventos/\#.U5Ak\_B92038}},
   publisher = {CRySoL, Ciudad Real y Software Libre},
   year = {2007},
   note = {Retrieved on May, 2014},
}
@INPROCEEDINGS{civitas13,
author={Villanueva, F.J. and Santofimia, M.J. and Villa, D. and Barba, J. and Lopez, J.C.},
booktitle={Innovative Mobile and Internet Services in Ubiquitous Computing (IMIS), 2013 Seventh International Conference on},
title={Civitas: The Smart City Middleware, from Sensors to Big Data},
year={2013},
month={July},
pages={445-450},
keywords={middleware;town and country planning;Civitas;big data;middleware service development;sensors;smart city middleware;Cameras;Cities and towns;Intelligent sensors;Middleware;Protocols;Middleware;Smart City;Smart Services},
doi={10.1109/IMIS.2013.80},}

@article{civitas,
   author = {Villanueva, F.J. and Villa, D. and Santofimia, M.J. and Lopez, J.C.},
   title = {Civitas: Plataforma de soporte a las ciudades inteligentes},
   publisher = {UCLM, Universidad de Castilla-La Mancha},
   year = {2007},
}

@incollection{hayes,
 author = {Hayes, P.J.},
 title = {Computation \&Amp; Intelligence},
 publisher = {American Association for Artificial Intelligence},
 chapter = {The Second Naive Physics Manifesto},
 pages = {567--585},
 address = {Menlo Park, CA, USA},
 year = {1995},

}

@book{agilAnteproyecto,
  title= {Do It Yourself Agile},
  author={Poole, D.B.},
  year={2009},
}

@book{agilScrum,
  author={Abrahamsson, P. and Salo, O. and Ronkainen, J. and Warsta, J.},
  title={Agile software development methods: Review and analysis},
  year={2013},
}

@book{scrumXP,
  author={Kniberg, H.},
  title={Scrum and XP from the trenches},
  year={2007},
}

@misc{imagenSC,
   title = {SMART+. CLOUD SMART CITY-OLD},
   howpublished = {\url{http://www.maat-g.com/smart-cloud-smart-city\_maat-international-199131775.htm}},
   publisher = {Maat International},
   note = {Retrieved on March, 2014},
}

@misc{factoresSC,
   author = {Senninger, J.},
   title = {Smart Cities},
   howpublished = {\url{http://www.eoi.es/blogs/juliasenninger/2013/05/15/smart-cities/}},
   note = {Retrieved on March, 2014},
}

@misc{conceptosSOFIA2,
   title = {Conceptos Sofia2},
   publisher = {Indra},
   year = {2014},
}

@misc{iceStorm,
   title = {IceStorm},
   howpublished = {\url{http://www.zeroc.com/icestorm/index.html}},
   publisher = {ZeroC},
   note = {Retrieved on May, 2014},
}

@INPROCEEDINGS{articulo, 
AUTHOR= "Requena, R. and Puche, J. and Baron, A. and Agudo, A. and Campos, M. and Guijarro, C. and Villanueva, F. and López, J.C.", 
TITLE= "Civitas: A holistic approach for the Smart City", 
PUBLISHER = {The 2014 IEEE/WIC/ACM International Conference on Intelligent Agent Technology}, 
YEAR = {2014}, 
MONTH={August}
}
